<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[УНИВЕРЗИТЕТ У НОВОМ САДУ
                                                                                ГРАЂЕВИНСКИ  ФАКУЛТЕТ
                                                                                   С  У  Б  О  Т  И  Ц  А








                                                                         М А Г И С Т А Р С К И    Р А Д

                                                                                   ∞ КРАЋИ ИЗВОД ∞





                                                                                        ТЕМА



                                                                         ПРИЛОГ  АНАЛИЗИ  КРИТЕРИЈУМА
                                                                         УПОТРЕБЉИВОСТИ  МОСТОВСКИХ
                                                                   КОНСТРУКЦИЈА  ИНТЕРАКЦИЈОМ РАЧУНАРСКЕ
                                                                   СИМУЛАЦИЈЕ  И  ЛАСЕРСКОГ 3Д  СКЕНИРАЊА




                                                                                        TITLE



                                                                    CONTRIBUTION  TO  ANALYSIS  OF  USABILITY
                                                                     CRITERION  OF  BRIDGE  STRUCTURES  BY

                                                                  INTERACTION  OF  COMPUTER  SIMULATION AND
                                                                               3D  LASER  SCANNING




                                                                                     КАНДИДАТ:

                                                                                  Илија М. МИЛИЧИЋ




                                                                                      МЕНТОР:

                                                                            Проф. др Љубомир М. ВЛАЈИЋ











                                                                                         ●  2004  ●]]></page><page Index="2"><![CDATA[РЕЗИМЕ             ABSTRACT


            У истраживању који је предмет овог рада, полази          In the research is the subject of this Master's thesis
          се од чињенице да се код мостовских конструкција у      the  starting  point  is  the  fact  that  in  the  coruse  of
          току  екплоатације  појављују  дефекти,  који  могу  да   exploitation  of  bridge  structures  certain  defects  are
          угрозе  безбедност  саобраћаја  услед  нарушавања       developed which may endanger the traffic safety due to
          пројектоване  нивелете  моста,  а  исто  тако  и  његову   disruption of the designed finished level of the bridge, as
          локалну и глобалну стабилност. Промене у понаша-        well as they may endanger its local and global stability.
          њу конструкције анализирају се са гледишта употреб-     Changes  in  the  condition  of  a  structure  are  analysed
          љивости као једног од критеријума којим се задово-      from  the  aspect  of  usability  as  one  of  the  criteria  for
          љавају прописани захтеви. На тај начин дефинисана       meeting the official regulations. In that way the particular
          је и та посебна сфера инжењерског интересовања. У       field  of  engineers'  interest  has  been  defined.  In  this
          раду  је  посебна  пажња  поклоњена  инжењерском        study special attention is paid to engineering approach
          приступу рачунским моделима, моделирању уопште,         to calculation models, modelling in general, classification
          класификацији  модела  са  посебним  освртом  на        of models, and it specially deals with the interaction of
          интеракцију  базних  параметара.  Успостављена  је      basic  parameters.  An  evaluation  of  calculation  models
          оцена прорачунских модела на основу степена поуз-       has been made based on the degree of reliability on the
          даности описа стварног понашања мостовских конст-       description of  the real condition of bridge structures as
          рукција као основног усвојеног критеријума.             the essential adopted criterion.
            Исто тако установљен је и критеријум корисничке          Similady  a  user  comfortable  criterion  has  been
          угодности као један од услова за избор програмског      established as one of the requirements for selection of a
          пакета  за  статички  прорачун,  кроз  успостављање     programme application for statical analysis by making a
          боље интеракције рачунарских програма CAD – CAA         better  interaction  between  computer  programmes  of
          окружења.                                               CAD – CAA environments.
             Кроз преглед домаће и европске техничке регула-         After  examining  this  country's  and  European
          тиве,  дата  је  препорука  за  усклађивање  стандарда   technical  regulations,  it  is  recommended  that  the
          који  се  односе  на  делове  техничке  документације  с   standards  concerning  parts  of  technical  documents  be
          обзиром на прорачун конструкција применом рачуна-       brought  to  the  same  level  with  regard  to  structure
          рских  програма,  као  и  доследније поштовање  важе-   analysis  by  applying  computer  programmes,  and  that
          ћих прописа. Предложена методологија у овом раду        current  regulations  be  observed  more  strictly.  The
          илустрована  је  на  примеру  испитивања  друмског      methodology suggested in this study is explained by the
          ланчаног  моста  преко  реке  Тисе  "Мост  Победе"  на   example of testing "Most Pobede" the road suspension
          путу Кањижа  – Нови Кнежевац,  под утицајем стати-      bridge over the Tisa River on Kanjiža – Novi Kneževac
          чког  пробног  оптерећења.  Системом  за  мерење  и     highway, which was statically load tested. By using Cyra
          моделирање  Cyra  Technologies,  Inc.  ласерским  ске-  Tehnologies,  Inc.  laser  scanning  measurement  and
          нирањем, приликом испитивања, утврђена је проме-        modelling system it has been established that a change
          на  геометрије  виталних  конструктивних  елемената     of  vital  structural  elements  of  bridge  has  occured.
          моста. Анализом података нивелманске оскултације        Analysing  the  data  provided  by  levelling  structure
          и  ласерског  3Д  скенирања  промене  геометрије,  уз   behaviour  investigation  and  laser  3D  scanning  of
          помоћ рачунарских симулације, успоставњени су од-       geometry  change,  and  using  computer  simulations  the
          говарајући критеријуми употребљивости посматраног       corresponding  usability  criteria  of  the  observed  bridge
          моста.                                                  have been established.
            Као  мера  од  посебног  значаја  инсистира  се  на      As a measure of major importance to be taken it is
          ХИТНОЈ,  неодложној  и  свеобухватној  реализацији      essential that URGENT, immediate and comprehensive
          санације виталних елемената конструкције друмског       rebuilding  of  vital  structural  elements  start  on  the  Tisa
          моста  преко  реке  Тисе  на  путу  Кањижа  –  Нови     road bridge on Kanjiža – Novi Kneževac highway.
          Кнежевац.

                                                                  Key words:
          Кључне речи:                                            analysis,  bridges,  models  and  modelling,  calculation
          анализа, мостови, модели и моделирање, прорачун-        model, CAD – CAA programme interaction, programme
          ски  модел,  интеракција  програма  CAD  –  CAA,  прог-  environment  for  CAA,  simulation,  measurement,  3D
          рамско  окружење  за  CAA,  симулација,  мерење,  3Д    laser  scanning,  usability  of  structures,  stability  of
          ласерско  скенирање,  употребљивост  конструкција,      structures.
          стабилност конструкција.]]></page><page Index="3"><![CDATA[" Мост је компромис
                                                                                           човека са природом "

                                                                                                    Љ. Влајић









            1.   РЕЗУЛТАТ АНАЛИЗЕ                                 Програм дијагностике, саставио је и испитивањем
                                                               руководио Проф. др Љубомир М. ВЛАЈИЋ, дипл.инж.
            је  информација  о  техничкој  ефикасности  и  поузда-  грађ., са стручном екипом Института "Кирило Савић"
            ности  мостовске  конструкције,  донесена  на  основу   и подршком свих учесника у реализацији.
            критеријума:                                          За  анализу  понашања  конструкције  изложене
               1.  носивости,                                  утицају пробног оптерећења коришћени су резултати
               2.  употребљивости,                             класичног  геодетског  мерења (нивелман)  и  снимак
               3.  стабилности,                                конструкције добијен инструментом најновије генера-
               4.  трајности.                                  ције 3Д ласерским скенером Cyrax_2500 с једне стра-
                                                               не, и рачунарски резултати с друге стране.
                                                                  Поузданост  рачунарских  моделских  симулација
            2.   КРИТЕРИЈУМ УПОТРЕБЉИВОСТИ                     квалификује се оценом прорачунског модела. Тако се
                                                               корелацијом  мерених  и  рачунских  угиба  процењује
               У раду се контролише корелацијом резултата ме-  критеријум употребљивости мостовске конструкције.
            рења и прорачуна угиба:
               •   нивелманским читањем, и ласерским 3Д
                   скенирањем промене геометрије, са
               •   рачунарским симулацијама прорачунског
                   модела.

               Предложеним начином прорачуна са анализом и
            оценом  прорачунског  модела  може  се  квалифико-
            вати један од критеријума техничке исправности кон-
            струкција – критеријум употребљивости, као:
               •   регуларно стање конструкције, или
               •   нерегуларно стање конструкције.

                                                                         Друмски ланчани мост на путу
            3.   ОБЈЕКАТ ЕКСПЕРИМЕНТАЛНЕ АНАЛИЗЕ                           "Кањижа – Нoви Кнежевац"

               За реализацију истраживања спроведен је експе-
            римент  мерења  општих  деформација –  угиба  на   КРАЋИ ОПИС КОНСТРУКЦИЈЕ МОСТА
            друмском  ланчаном  мосту  на  путу  Кањижа –  Нови
            Кнежевац "Мост Победе" у склопу свеобухватних ис-     Ток  реке  Тисе  премошћен  је  главним  отвором
            питивања под утицајем статичког пробног оптереће-  конструкције  са  једним  распоном L=154.50m,  висе-
            ња  која  су  изведена  од  стране  Института "Кирило   ћим  ланчаним  мостом.  Коловозна  конструкција  обе-
            Савић" из Београда.                                шена је са 28 вешаљки (ø 92) за носећу ужад – лан-
               Испитивање  је  обављено 03.06.2003.  године,  по   чаницу (2 ланца са по 4 ужета) параболичног облика.
            унапред  дефинисаном  Програму  под  називом          Ланчаница  је "пребачена"  преко  порталних  ра-
            "Програм  дијагностике  стања  ланчаног  моста  преко   мова (пилона)  и  анкерована  је  у  бетонске  блокове
            реке  Тисе  на  путу  Кањижа –  Нови  Кнежевац".  Овај   удаљених 67.00m од пилона. Греда за укрућење (I –
            мост је изабран из више разлога од којих сваки има   пресека) "непотпуне флексибилности", обешена је о
            своје техничко оправдање:                          вешаљке на сваких 10.30m. На местима везе веша-
               •   Мост је детаљно испитан 1975 након његове   љки и греде за укрућење постоји могућност мање ко-
                   изградње а пре пуштања у саобраћај,         рекције дужине вешаљки односно нивелете моста.
               •   Деформације моста (угиби) су знатни (преко     АБ  коловозна  плоча  дебљине d=18cm,  (МБ 60)
                   300mm) па је њихово регистровање поуздано,   спрегнута  је  са  попречним  носачима (I –  пресека)  и
               •   Током експлоатације конструкција моста ско-  везана уз вертикалне лимове за "греду за укрућење",
                   ро 30 година практично није одржавана,      чинећи  целину  за  пријем  попречних  хоризонталних
               •   Половином 2000. године дошло је до лома     утицаја од ветра. Део конструкције преко инундација,
                   (хаварије) једне вешаљке која је након тога   односно  од  пилона  висећег  моста  према  обалама
                   замењена.                                   решен је системом спрегнутих простих греда (симет-



                                                            1]]></page><page Index="4"><![CDATA[рично на обе стране према Кањижи и према Новом     мерних  технологија  преузета  од  стране Leica
            Кнежевцу)  са  три  једнака  отвора L=33.08m.  Мост  је   Geosystems AG  Швајцарска  и  представља  једну  од
            предвиђен  за  једновремени  саобраћај  у  оба  смера.   фирми у њеном саставу. Као резултат дугогодишњег
            Саобраћајна ширина коловоза износи 7.00m, са две   истраживања и рада 3Д ласер скенер (сл. 2.), је инст-
            саобраћајне траке. Пешачка стаза са обе стране мо-  румент који представља данас врхунац технологије и
            ста су ширине 1.10m.                               који у потпуности мења приступ мерењу.
               Изградња моста окончана је половином 1975. го-     Већина  инжењера  може  да  користи  предности
            дине.                                              портабилног  скенирања  за  мерење  и  моделирање
                                                               комплексних  објеката (нпр.  моста)  брзо,  тачно  и
                                                               сигурно. 3Д  ласер  скенер  дефинише  растојање  до
            ТЕХНИЧКА ДОКУМЕНТАЦИЈА ОБЈЕКТА                     објекта  мерењем  времена  које  је  потребно  сваком
                                                               импулсу (ласерском  зраку)  да  стигне  до  површи  и
               Доступна  техничка  документација  израђена  је  у   врати се до скенера (то се дешава хиљадама пута у
            Институту "Кирило Савић" из Београда али је дели-  минуту).  Унутар  скенера  се  налазе  два  ротирајућа
            мично непотпуна. Нешто више, документације одно-   огледала чији се углови континуално мере и при то-
            си се на извођачке детаље појединих конструктивних   ме померају ласерски зрак преко површи објекта. 3Д
            елемената моста:                                   координате  тачака  се  региструју  и  графички
                                                               приказују у реалном времену на Лаптопу као "облак
                •   Елаборат о испитивању друмског моста пре-  тачака".  Добијени "облак  тачака"  може  се  видети
                    ко Тисе, јул 1975. године,                 тродимензионално и у току скенирања.
                •   Извештај о испитивању сила у вешаљкама        Скенер се поставља на статив и орјентише према
                    моста, јул 2001. године.                   објекту,  и  на  различите  локације  око  објекта.  Често
                •   Елаборат "Истраживања ради утврђивања      се на објекту постављају маркице ради тачног пове-
                    стања конструкције висећег моста преко Ти-  зивања снимака са различитих позиција. Скенирање
                    се на путу Кањижа – Нови Кнежевац", јун    се  може  вршити  у  локалном  координатном  систему
                    2002. године.                              одређивањем  координата  маркица  класичним  мето-
                                                               дама.
             За период до 1993. године, нема података о перио-    Скенер користи интегрисану видео камеру да би
             дичним и редовним прегледима моста.               се  добила  дигитална  фотографија  објекта,  односно
               Категоризацијом мостова овај мост је сврстан у III   да се види подручје скенирања. Дигитална фотогра-
             категорију,  а  записником  о  прегледу 1998.  године,   фија се може користити за избор подручја скенирања
             привремено је смањена на категорију II.           и  одређивања  хоризонталне  и  вертикалне  густине
                                                               тачака. Ласерски зрак је безбедан за очи и може ра-
                                                               дити у свим светлосним условима.
            4.   ИНСТРУМЕНТИ И АПЛИКАТИВНИ СОФТВЕР                Руковаоц може видети скенирано подручје у 3Д и
                                                               контролисати прикупљање података, које траје неко-
             За мерење и скенирање:                            лико минута, при чему се прикупи више стотина хи-
                •   Нивелир,                                   љада  координата  положаја  тачака  са  тачношћу  до
                •   Ласерски 3Д скенер типа "Cyrax 2500"       6mm. Висока тачност се постиже захваљујући малој
            За симулацију и статички прорачун:                 величини ласерске тачке која износи 6mm на расто-
                •   Тоwеr 4.3.8 фирме "Radimpex" из Београда,   јању од 50m од скенера.
                    СЦГ,                                          Густина  растера  тачака  се  може  достићи  и  до
                •   SAP 2000 Nonlinear 8.1.2., University Avenue,   2mm док је брзина скенирања cca 500.000 просторно
                    Berkley, California, USA.                  потпуно одређених тачака у секунди. Скенирани де-
                                                               таљ садржи оријентационе маркице које су одређене
                                                               високом тачношћу. Мала величина тачке обезбеђује
            ЛАСЕРСКИ 3Д СКЕНЕР И СКЕНИРАЊЕ                     прецизно прикупљање података и повезивање више
                                                               снимака у пројекту.
               Део  задатака  који  је  постављен  у  оквиру  овог   Резултати 3Д  ласер  скенера  су "богат  облак
            истраживања  се  кратко  може  исказати  једним  пита-  тачака"  и  виртуелни  приказ  реалности  на  вашем
            њем. Да ли се овим "системом" може добити дефор-   рачунару. Кориснички интерфејс са 3Д ласер скене-
            мациона  линију –  угиби  конструкције  моста  изложе-  ром  је  системски Laptop  рачунар.  Сајрин  најновији
            ног утицају пробног статичког оптерећења?          програм за процесирање скенираних тачака Cyclone
               Надаље  се  приказује  маркетинг  који  прати  овај   (Сајклон) представља професионални алат за доби-
            савремени  геодетски  систем  и  уводи  читаоца  у  де-  јање  свих  информација  о  тачкама,  затим  пројек-
            таљније могућности система, чиме се даје  могућност   товање и реализацију задатака.
            да свако пронађе нешто за себе или да формира свој    Користећи Cyclone  програме  могу  се  аутоматски
            став.                                              регистровани  подаци  користити  за  креирање  ком-
            Следи ...                                          плексног високопрецизног рачунарског приказа објек-
               Мерна  геодетска  опрема,  Сајра (Cyra),  коју  чине   та – дигитални модела. Тако добијени приказ објекта
            хардвер  за  скенирање  и  апликациони  софтвер    користи се за креирање једноставне и веома корисне
            намењен  за  мерење  и  моделирање  комплексне     тродимензионалне  видљиве  базе  података.  Визуел-
            геометрије  конструкције. Cyra  је  једна  од  водећих   на  база  података  намењена  је  за  преглед  локације
            фирми  у  области  истраживања  и  развоја  ласерских   скенера,  поља  скенирања  и  осталих  потребних  ин-



                                                            2]]></page><page Index="5"><![CDATA[формација. Та база података може се третирати на      Међутим, на основу техничких карактеристика си-
            два начина као:                                    стема  информације  система "Cyrax_2500"  за  мере-
                •   класични приказ, или                       ње  и  моделирање  конструкција  у  оквиру  овог  рада
                •   конвенционални поступак кретања до тачака   предлаже се испитивање могућности његове приме-
                    које треба процесирати или измерити.       не при испитивању мостова код којих се мора реги-
            Из ове базе података или из сирових мерења могу се   стровати промена геометрије.
            добити било које димензије потребне за дефинисање     Тако је овде предлажено да се мерење промене
            класичних цртежа. Сви могући пресеци и делови об-  геометрије конструкција моста изврши читањем пози-
            јекта  могу  се  убацити (експортовати)  у CAD  про-  ције  тачке  на  конструкцији  као  разлике  два  скени-
            граме  и  правити  цртежи.  Процесирање  тачака  са   рања (пре оптерећења конструкције – снимак_1, и за
            параметрима 3Д  објеката  уз  коришћење  најбољих   време пробног оптерећења конструкције – снимак_2).
            геометријских метода спајају се у идеалну целину.     Снимак_1 – неоптерећена конструкција, приказу-
               Скенирани  објекат  на Client/Server  базама  пода-  је  модел  реалне  конструкције,  под  дејством  соп-
            така Cyclone програма омогућава рад више особа на   ствене  тежине,  на  којој  се  може  вршити  регистро-
            истом пројекту у исто време. То омогућава квалитет-  вање њене геометрије (нпр. распони, ширине и виси-
            ну сарадњу свих учесника у изради пројекта: геодет-  не елемената итд.) једним начином, опцијом котира-
            ских стручњака, пројектаната, инвеститора и власни-  ња (палетом алата Dimension у AutoCAD –у).
            ка објекта. Скенер се напаја из мреже или акумула-    Снимак_2  –  оптерећена  конструкција,  приказује
            тора од 12V.                                       модел  деформисане  конструкције  моста.  Одређи-
                                                               вање  угиба  врши  се  после  преклапања  дигиталних
                                                               модела – слика: снимак_1 преко снимка_2 раздвоје-
                                                               них у два независна Layer – а у AutoCAD – у.
                                                                  У реализацији овог задатка, сву потребну помоћ и
                                                               подршку,  пружила  је  фирма "Веком"  из  Београда.
                                                               Личним ангажовањем, подршком и залагањем струч-
                                                               њака "Веком" овај посао је успешно спроведен.


                                                               6.   ТЕХНИЧКИ АСПЕКТ

                                                                   •   Ласер је класе II – безбедност у раду
                                                                       загарантована,
                                                                   •   Мала величина ласерске тачке,

                                                                   •   Висока резолуција скенирања,
                 Сл. 2: Cyrax_2500 у фази скенирања моста          •   Висока тачност регистрације и
                                                                       геореференцирања.
            ПОТРЕБНИ ХАРДВЕР И СОФТВЕР

            Конфигурација   Минимална    Препоручена           7.   СКЕНИРАЊЕ ОБЈЕКТА
            Процесор      300MHz Pentium II   500MHz Pentium III
            RAM           256 МB         256 МB                    •   Видеокрук кретања скенера при скенирању
                                                                                                 0
                                                                               0
            HDD           4 GB           20 GB                         је угао 40   по вертикали, и 40  по
            Мрежна карта   Еthernet      Еthernet                      хоризонтали.
            Видео карта   SVGA           3D Оpen GL–аcceleration    •   Прикупи се више хиљада тачака у колони у 1
            ОС            Windows NT 4.0   Windows NT 4.0              секунди.
            Монитор       800x600        1024x768                  •   Брзина прикупљања тачака се броји на
                                                                       стотине хиљада у неколико минута.
            Пратећи програми
            Назив програма: CYCLON 3.1
            Програмски модули:
               •   Cyclone – MODEL,
               •   Cyclone – MANAGE,
               •   Cyclone – SCAN.
                                                                 Cyrax_2500
                                                                                           ОБЈЕКАТ
            5.   ПРИМЕНА НОВОГ "СИСТЕМА" У
                ИСПИТИВАЊУ МОСТОВА

               Tехничке карактеристике система "Cyrax_2500" за
            ласерско  скенирање  указују  на  околност  да  је  цео
            поступак  конципиран  за  снимање  геометрије  конст-
            руктивних система и њихово моделирање.
                                                                              Процес скенирања



                                                            3]]></page><page Index="6"><![CDATA[8.   ПРЕЦИЗНОСТ ЛАСЕРСКОГ ЗРАКА                    11.  ОЦЕНА ПРОРАЧУНСКОГ МОДЕЛА

                                                               је квалификација описивање стварног стања симула-
                                                               цијом прорачунског модела.
                                                                  Због великог броја модела који се могу сачинити
             Величина                                          само  један  је  потребан  за  прорачун.  Да  се  процени
             ласерске        6mm     13mm    21mm    29mm      поузданост  модела  приступа  се  његовом  оцењива-
             тачке                                             њу.  Оцена  се  постиже  класификацијом  од  најпоуз-
                                                               даније до задовољавајуће поуздане:

             Удаљеност                                             •   модел класе 1
             од скенера                                            •   модел класе 2
                           50m     100m    150m    200m
                                                                   •   модел класе 3
                                                                   •   модел класе 4
                                                                   •   модел класе 5
            9.   РАЧУНАРСКО МОДЕЛИРАЊЕ
                                                               Овде се полази од предпоставке да је;
            Уопште,
            моделирањем се изражава наша способност да се:                      ⎛  1  1 ⎞
                •   мисли и замишља,                                        x =  ⎜ ⎝  4  ÷  6 ⎠  y ⋅ ⎟  0     (1)
                •   користе симболи и језици,
                •   врши генерализација на основу искуства,
                •   успоставља интеракција између               где је:

                    рачунарских програма, итд.
                                                                       y  – маx . вредност рачунског угиба
                                                                        0

            10.  КАКО ДО ПРОРАЧУНСКОГ МОДЕЛА ?                               m
                                                                            ∑  (y 0,i  −  y k,i  )  1     (2)
                                                                             =
            Методологија израде модела:                                 I MM  =  i1  m   ⋅  0.2 x
                                                                                            ⋅
                •   груби модел,
                •   редуковани модел,                           где је:
                •   фини модел.
            Активности у моделирању:                                   m      – број мерних места
                •   проучавање документације,                          y  – рачунски угиб на мерним местима
                •   избор типа коначног елемента (КЕ),                  0,i
                •   дискретизација модела коначним                     y  – вредност на мерним местима
                                                                        k,i
                    елементима,                                        I    – класа прорачунског модела
                •   дефинисање чворних тачака,                          MM
                •   дефинисање граничних услова,
                                                                  На тај начин класа прорачунског модела се усваја
                •   дефинисање материјала коначног елемента,   и проглашава математичким заокруживањем вредно-
                •   моделирање оптерећења, и др.               сти  (I ММ)  на цели број.




























                                        Диспозиција подручја скенирања средњег отвора моста


                                                            4]]></page><page Index="7"><![CDATA[ЕКСПЕРИМЕНТ        03.06.2003.године.


            12.  МЕТОДОЛОГИЈА СКЕНИРАЊА

               •   Одређивање положаја контролних маркица –
                   геореференцирање,
               •   Избор подручја скенирања,
               •   Фотографисање,
               •   Поступак скенирања,
               •   Формирање дигиталног модела.


            13.  ГЕОРЕФЕРЕНЦИРАЊЕ



                                                                             Скенирани снимак_2


                                                               15.  ДИГИТАЛИЗОВАНИ МОДЕЛ МОСТА

                                                Контрола
                                                квалитета

                                  Аутоматска регистарација



            14.  ПОСТУПАК СКЕНИРАЊА











                                                                                Облак тачака


                      * * *  ФОТОГРАФИСАЊЕ  * * *              16.  МЕРЕЊЕ ПРОМЕНЕ ГЕОМЕТРИЈЕ
                   Снимак_1                Снимак_2
                                                               Layer_1 – неоптерећен мост





















                          Скенирани снимак_1



                                                            5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Layer_2 – оптерећен мост                           18.  ТЕОРИЈСКА РАЗЛИКА *С.Т. и Н.Т.*

                                                               ЛЕГЕНДА:
                                                                   •   S.T. – Cyrax тачка
                                                                   •   N.T. – нивелманска тачка

















                                                               19.  РАЧУНАРСКЕ СИМУЛАЦИЈЕ
            Преклопљени Layer 1 и Layer_2
                                                               Анализирани 2Д прорачунски модели:
                                                                  •   Варијанта 1 – зглобна веза ланчанице и
                                                                      вешаљки – УСВОЈЕНА,
                                                                  •   Варијанта 2 – све круте везе,
                                                                  •   Варијанта 3 – све зглобне везе,
                                                                  •   Варијанта 4 – подељене вешаљке и све круте
                                                                      везе,
                                                                  •   Варијанта 5 – подељене вешаљке и зглобна
                                                                      веза са ланачаницом,
                                                                  •   Варијанта 6 – подељене вешаљке и зглобна
                                                                      веза








                                                                                  4          5         6

            17.  РЕЗУЛТАТИ РЕГИСТРОВАЊА ПРОМЕНЕ
                   ГЕОМЕТРИЈЕ МОСТА
                                                               ДЕО ПРЕПРОЦЕСОРА – CAD
               1_ФАЗА ОПТЕРЕЋЕЊА
               УЗВОДНА СТРАНА МОСТА

               ЛЕГЕНДА:
                  •   Cyrax_2500
                  •   Нивелир








                                                        (mm)




                        Промена геометрије моста                                  2Д модел




                                                            6]]></page><page Index="9"><![CDATA[SAP 2000 Nonlinear 8.1.2.




















                               3Д модел

                                                                                  2Д модел
            ТОWЕR 4.3.8























                               3Д модел                                           3Д модел


                                                               ПРОБНО СТАТИЧКО ОПТЕРЕЋЕЊЕ

                                                                  Фазе  пробног  статичког  оптерећења  дате  су  са
                                                               циљем да прописаним положајем изазову  одговара-
                                                               јуће деформације конструкције моста, и то:

                                                                  1. Прва фаза –  треба да изазове несиметричну
                                                                  деформацију моста симетричног пробног оптере-
                                                                  ћења које се налази на делу моста према Новом
                                                                  Кнежевцу,
                                                                  2. Друга фаза –  треба да изазове несиметричну
                                                                  деформацију моста несиметричног пробног опте-
                                                                  рећења  које  се  налази  на  делу  моста  према
                                                                  Новом Кнежевцу,
                                                                  3. Трећа фаза –  треба да изазове несиметричну
                                                                  деформацију моста симетричног пробног оптере-
                                                                  ћења које се налази на делу моста према Кањи-
                                                                  жи,
                        Један поглед на 3Д модел
                                                                  4.  Четврта  фаза  –   треба  да  изазове  несимет-
                                                                  ричну деформацију моста несиметричног пробног
                                                                  оптрећења  које  се  налази  на  делу  моста  према

                                                                  Кањижи,


                                                            7]]></page><page Index="10"><![CDATA[20.  РЕЗУЛТАТИ СИМУЛАЦИЈЕ

                                                               СИМЕТРИЧНО ОПТЕРЕЋЕЊЕ – 3 ФАЗА

                                                               ЛЕГЕНДА:
                                                                   -   рачунски угиби са расподелом оптерећења по
                                                                       полуги – проста греда
                                                                   -   (рачунски угиби са расподелом оптерећења према
                                                                       максималном мереном угибу)
                                                                   -   мерени угиби







                  Друга фаза              Трећа фаза
                                                                узводно
                       Пробно статичко оптерећење                                                        (mm)


            ПОПРЕЧНА РАСПОДЕЛА ОПТЕРЕЋЕЊА                       низводно                                 (mm)

            Идеја за попречну расподелу оптерећења.



                                                               НЕСИМЕТРИЧНО ОПТЕРЕЋЕЊЕ – 4 ФАЗА

                                                               ЛЕГЕНДА:
                                                                   -   рачунски угиби са расподелом оптерећења по
                                                                       полуги – проста греда
                                                                   -   (рачунски угиби са расподелом оптерећења према
                                                                       максималном мереном угибу)
                                                                   -   мерени угиби








            М=f(p) код стварног носача,                         узводно                                  (mm)
            v=f(М) код фиктивног носача.


                                                                низводно
                                                                                                         (mm)
                                           Статички систем
                                           попречног носача



                                                               21.  ХАВАРИЈА – лом вешаљке V-8'










                                                                 Прекинута
                 Експериментално утврђена утицајна линија        вешаљка
                         за попречну расподелу
                    несиметричног пробног оптерећења                                              Хитна
                                                                                                  мера




                                                            8]]></page><page Index="11"><![CDATA[22.  РЕЗУЛТАТИ СИМУЛАЦИЈЕ                          24.  ЗАВРШНЕ НАПОМЕНЕ И ЗАКЉУЧЦИ

            3_ФАЗА – ПРЕКИНУТА ВЕШАЉКА                            Закључци  донесени  непосредно  по  обављеном
                                                               испитивању,  су  формулисани  Извештајем  о  испити-
            ЛЕГЕНДА:                                           вању моста преко реке Тисе на путу Кањижа – Нови
                -   (рачунски угиби са расподелом оптерећења према   Кнежевац, који је на лицу места саставио руководи-
                    максималном мереном угибу)                 лац испитивања Проф. др Љубомир М. ВЛАЈИЋ:
                -   мерени угиби

                                                                  1.  Одмах обуставити и забранити саобраћај, пре-
                                                                     ко моста, за сва теретна возила,
                                                                  2.  На мосту се дозвољава само саобраћај за ла-
                                                                     ка  путничка  возила  и  то  у  режиму  који  доз-
                                                                     вољава наизменично одвијање саобраћаја ле-
                                                                     вом (низводном)  саобраћајном  траком  гледа-
             узводно                                                 но од Новог Кнежевца ка Кањижи. Брзина кре-
                                                      (mm)
                                                                     тања  ових  возила  мора  се  ограничити  на
                                                                     v max  =  20 km /  h ,
             низводно                                             3.  На  истој  саобраћајној  траци  се  може  дозво-
                                                      (mm)           лити  саобраћај  појединих  путничких  аутобуса
                                                                     чија бруто тежина не прелази  G =  20 t . Брзина
                                                                     кретања  ових  возила  мора  се  такође  ограни-
                                                                     чити на v max  =  20 km  /  h ,
                                                                  4.  У  року  од  три  дана  потребно  је  посебним
                                                                     алатима (неком врстом "Бајпаса") привремено
            4_ФАЗА – ПРЕКИНУТА ВЕШАЉКА                               санирати  хаварисану  вешаљку  уређајем  који

            ЛЕГЕНДА:                                                 омогућава преузимање силе коју је имала ова
                -   (рачунски угиби са расподелом оптерећења према   вешаљка пре хаварије,
                    максималном мереном угибу)                    5.  Паралелно  са  овим  радовима  потребно  је
                -   мерени угиби                                     предузрти хитне мере санације и замене хава-
                                                                     рисане вешаљке на исти начин како је то већ
                                                                     урађено  за  хаварисану  вешаљку –  9  у  реду
                                                                     вешаљки на низводној страни, која је пре две
                                                                     године хаварисана на готово идентичан начин
                                                                     као сада и вешаљка – 8,
                                                                  6.  Након ове интервенције потребно је извршити
                                                                     испитивање  моста  у  свему  према  усвојеном
             узводно
                                                      (mm)           Програму,  који  сада  није  могао  бити  у  потпу-
                                                                     ности реализован,
                                                                  7.  Паралелно са овим радовима израдити Проје-
             низводно                                                кат интервенција на свим вешаљкама, тако да
                                                      (mm)           се након тога читав мост доведе у регуларно и
                                                                     безбедно стање за експлоатацију.

                                                               Посебна напомена:

            23.  ОЦЕНА ПРОРАЧУНСКОГ МОДЕЛА                           Мере  забране  и  ограничења  саобраћаја  које
                                                                     су наведене у тачкама 1,2 и 3 ових закључака
            ЛЕГЕНДА:                                                 важе до коначне санације свих вешаљки.
                -   УС – узводна страна
                -   НС – низводна страна                       Међутим,  Аутор  овог  рада,  на  основу  спроведених
                                                               истраживања и анализа доноси следеће закључке и
                                                               препоруке.

                5                                                •   Спроведено  истраживање  критеријума  упот-
                4                                                    ребљивости веома је важано, али се само на
                3
                2                                                    основу њега не може донети коначан став. То
                1                                                    је само један од закључака о стању конструк-
                0                                                    ције моста.
                  1_УС  1_НС  2_УС  2_НС  3_УС  3_НС  4_УС  4_НС
                                                                  •  Потврђује се теза у прилог класификацији кри-
              Класа  2  2   1    1    1   1    1   1                 теријума  и  предложеног  редоследа  у  погла-
                                                                     вљу 2. које треба спровести у циљу доношење
                                                                     коначних  процена  о  понашању  мостовских

                      Оцена прорачунског 2Д модела                   конструкција.



                                                            9]]></page><page Index="12"><![CDATA[•   Програмска  подршка  за  прорачун  рачунских   ПРЕДЛОГ УНАПРЕЂЕЊА ЕКСПЕРИМЕНТАЛНЕ
                  модела неопходна је ради ефикасности обим-   АНАЛИЗЕ
                  нијих анализа. Истиче се да она није неопхо-
                  дна  за  једноставније  прорачунске  моделе  за   На основу овог истраживања констатује се да се
                  које већ постоје поуздане методе прорачуна.   предложени  нови  начин  регистровања  промене  гео-
              •   Примењени програми се могу примењивати за    метрије  конструкције,  изложене  утицају  статичког
                  прорачун, стим да се отпоштују констатације и   пробног  оптерећења,  може  извршити  ласерским 3Д
                  усклађивања на начин како је то дато у овом   скенирањем.  Разуме  се  да  у  експерименталној  ана-
                  раду.                                        лизи  и  у  овом  случају  треба  водити  рачуна  о  одре-
              •   Постпроцесорски модул програма Тоwеr 4.3.8   ђеним ограничењима. Инструмент – ласерски 3Д ске-
                  приказује угибе (Yp) у локалном координатном   нер типа Cyrax_2500 са пратећим програмом се пре-
                  систему.                                     поручује за обављање овакве врсте снимања.
              •   Препоручује  се  израда  и  прорачун  за  симу-  Овде се посебно наглашава да се у сваком кон-
                  лацију 2Д и 3Д моделима симултано, како би   кретном  случају,  на  основу  свих  утицајних  параме-
                  се постигао систем свеобухватне контроле.    тара, Програма испитивања и посебних захтева, мо-
              •   Инсистирање  на  потпуно  идентичном  геомет-  ра  донети  одлука  о  примени 3Д  ласерског  скени-
                  ријском моделу није увек оправдано, а најчеш-  рања.  У  случају  какав  је  анализиран  у  оквиру  овог
                  ће, као  у овим  условима програмског окруже-  рада  примена 3Д  ласерског  скенирања  показала  се
                  ња није ни могуће.                           као веома повољна и технички оправдана.
              •   Предлаже  се  да  код  спровођења  оваквих  ис-  Од посебног је значаја да је ово прва примена 3Д
                  траживања,  студија,  експертиза  и  елабората   ласерског  скенирања  при  испитивању  мостова  под
                                                               утицајем статичког пробног оптерећења.
                  као  метод  квалификације  прорачунског  моде-
                  ла  буде  и  експериментална  његова  оцена,  у
                  циљу  поузданости  и  инжењерске  употребљи-  СМЕРНИЦЕ БУДУЋИХ ИСТРАЖИВАЊА
                  вости резултата.
              •   Сигурност  описивања  стварног  стања  дефор-     У оквиру будућих истраживања предложу се три
                  мација је могућа као процена само уз релеван-  групе:
                  тне  доказе  подржане  одговарајућим  мерењи-
                  ма.                                          1.   Истраживање и усавршавање програмске
              •   Снимање промене геометрије може се спрово-      подршке за САА
                  дити 3Д  ласерски  скенирањем  са  предложе-    Неопходно  је  даље  истраживање  рачунарских
                  ном  методологијом  код  мостова  код  којих  се   програма  у циљу прописивања одговарајућег корис-
                  очекују угиби већи од 60mm, и за распоне не   нички  угоданог,  поузданог  и  једноставаног  програм
                  веће од L=300m, (уколико је водена препрека).   за САА, који ће омогућути коректан прорачун за кон-
              •   Истиче  се  потреба  за  усклађивање  Правил-  кретан проблем у области грађевинства.
                  ника и Стандарда техничке регулативе и тех-
                  ничке документације за део који се односи на   2.   Усавршавање методологије и примене систе-
                  прорачун конструкције.                          ма за скенирање и моделирање
              •   Предлаже се да критеријум "корисничка угод-     Са  методолошког  аспекта  у  примени  Ласерског
                  ност"  буде  један  од  принципа,  с  обзиром  на   скенирања објеката, предлажу се за будућа истражи-
                  избор и примену рачунарског програма.        вања:
              •   Треба  инсистирати  на  доследнијем  поштова-    •   Моделирања  и  визуелизације  скенираних
                  њу и спровођењу постојеће регулативе, која се        објеката намењених изради пројектно –  тех-
                  односи  на  одржавање  мостовских  конструк-         ничке  документације (пројеката  постојећег
                  ција.                                                стања).
               •   Усклађивање са новим Европским препорука-       •   Израда  прорачунског  модела (снимак_1)  у
                  ма  се  подржава  само  онда  када  економска        оквиру пратеће програмске подршке за пот-
                  снага  друштва  буде  на  већем  нивоу  чему  у      ребе симулација у програмима за САА.
                  будуће треба максимално тежити.                  •   Израда  графичког  модела  као  модула  базе
                                                                       података о мостовима (катастра мостова).
            Закључци анализе спроведене у овом раду допуњују
            се са још неким:                                   3.   Утврђивање грешке скенирања новог система
                                                                  за мерење.
               •   Греда за укрућење непотпуне флексибилности
                  прати  деформацију  ланчанице,  ово  показују   Потврђује се чињеница да је систем за ласерско
                  рачунске  вредности  вертикалних  померања   3Д скенирање релативно нов и интересантан са ве-
                  крајева вешаљки ( битних разлика у вреднос-  ликим могућностима примене, будући да је техника и
                  тима  померања  и  нема)  јер  се  издужења  ве-  технологија у сталном напредовању.
                  шаљки  услед  нормалних  сила  не  могу  ре-    У то смислу очекују се нова усавршавања и при-
                  гистровати геодетским методама).             лагођавања овој грани науке и технике.
              •   Попречни песек моста има извесну  торзиону
                  крутост, која директно утиче на начин попреч-                             Суботица,
                  не расподеле оптерећења.                                                  април 2004. године.




                                                           10]]></page><page Index="13"><![CDATA[ИМЕ И ПРЕЗИМЕ:      Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                                               milicic@gf.su.ac.yu
                                                               ЛИЧНИ ПОДАЦИ:   рођен 13.09.1969. у Брчком. Основну
                                                                               школу уписао 1976/77, а завршио
                                                                               1983/84 у Пелагићеву (РС). Средњу
                                                                               машинску техничку школу уписао
                                                                               1984/85, а завршио 1987/88 у Брчком.
                                                                               1989/90 уписао Грађевински факултет
                                                                               у Суботици, конструктивног смера, где
                                                                               је и дипломирао 22.09.1995, са
                                                                               просечном оценом 8.00. Магистарске
                                                                               студије на Грађевинском факултету у
                                                                               Суботици уписао 1995, на смеру за
                                                                               конструкције. Просечна оцена на
                                                                               магистарским студијама је 10.
                                                                               Ожењен је супругом Жељком и има
                                                                               ћерку Ивану и Кристину.
                                                               ЗАПОСЛЕН КОД:   Грађевинског факултета Суботица,
                                                                               Универзитета у Новом Саду.
                                                               ОСНОВНА СТРУКА:   Дипломирани грађевински инжењер,
                                                                               конструктивни смер.
                                                               СТАЖ
                                                               У УЖОЈ СТРУЦИ:   8 година, 5 месеци, 30 дана.
                                                               ОБЛАСТИ УЖЕ        анализа критеријума
                                                               СПЕЦИЈАЛНОСТИ       употребљивости грађевинских
                                                               И НАУЧНА ЗВАЊА:
                                                                                   конструкција,
                                                                                  студије и експертизе о понашању
                                                                                   грађевинских конструкција.
                                                               ШКОЛСКА         1995. године,
                                                               КВАЛИФИКАЦИЈА
                                                               И НАУЧНА ЗВАЊА:   Диплома Грађевинског факултета
                                                                               Суботица, Универзитета у Новом Саду.
                                                               КРЕТАЊА            од 09.10.1995.  до 12.02.1996.
                                                               У СЛУЖБИ:           стручни сарадник,
                                                                                  од 12.02.1996. до 12.02.2000.
                                                                                   асистент приправник,
                                                                                  од 12.02.2000.
                                                                                       сарадник без сарадничког звања.
                                                               АНГАЖОВАЊЕ       ПРЕДМЕТИ:                год.
                                                               У НАСТАВИ:       Нацртна геометрија .................   7
                                                                                Зградарство I ...........................   6
                                                                                Зградарство II ..........................   7
                                                                                                           3
                                                                                Стабилност линијских носача..
                                                                                Статика конструкција II ............   3
                                                                                Програмирање (део вежби) ....   3
                                                               ОСТАЛЕ             Одлуком, ННВ Грађевинског
                                                               АКТИВНОСТИ:      факултета Суботица 06.12.2000,
                                                                                именован за носиоца програма
                                                                                курса "Обука студената из области
                                                                                примене компјутера у инжењерској
                                                               РЕФЕРЕНЦЕ:         пракси".
                                                                                Публикације ................................   5
                                                                                Студије и експертизе .................
                                                                                                           2
                                                                                ПРОЈЕКТИ:
                                                                                Научно – истраживачки .............   1
                                                                                Пројектно–тех. документација...   11
                                                                                Техничка контрола
                                                                                техничке документације ............   3
                                                                                Изведени
                                                                                  објекти – стручни надзор ..........   4]]></page></pages></Search>