<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="41"><page Index="1"><![CDATA[2













                                                       Илија М. МИЛИЧИЋ





                                                       ПРОРАЧУН

                                                       2Д   КОНСТРУКЦИЈА


                                                       ПОМОЋУ РАЧУНАРА
































                                                       УНИВЕРЗИТЕТ У НОВОМ САДУ
                                                       ГРАЂЕВИНСКИ ФАКУЛТЕТ СУБОТИЦА



                                                       2006]]></page><page Index="2"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                            1



                   УВОД

                   •   CAA – Computer Aided Analysis ?!?

                   •   МКЕ – МЕТОД КОНАЧНИХ ЕЛЕМЕНАТА
                   МКЕ је нумеричка метода, једностава, са јасним физичким значењем и математички утемељена.
                   Неке варијанте МКЕ јавиле су се 40 – тих година XX века, а сам назив МКЕ увео је Clough, 1960.
                   Алгоритамски  подржан  концепт  МКЕ  омогућио  је  релативно  једноставну  реализацију
                   апликативних програма за рад на рачунару.
                   Метода  коначних  елемената  је  метода  дискретне  анализе  и  заснива  се  на  тзв.  физичкој
                   дискретизацији. Ова физичка дискретизација своди се на апроксимирање конструкције – домена,
                   елемената –  поддомена,  на  коначне  величине.  Уместо  на  елементу  диференцијално  малих
                   димензија, сва разматрања спроводе се на елементу коначне величине.
                   То значи, да се уместо формулације применом диференцијалних или интегралних једначина сада
                   своди на алгебарске једначине и њихове системе једначина.
                   Тако се са проблема са бесконачно много степени слободе прелази на модел – систем коначних
                   елемената, са коначним али великим бројем степени слободе.
                   Најраспрострањенији  облик  МКЕ,  односно  програма  заснован  је  на  померањима  као  основним
                   непознатим величинама, тј. тачној методи деформације.

                   Табела – 1: Краћи преглед рачунарских апликација (програма – софтвера) по МКЕ за прорачун конструкција

                   ABAQUS             ADINA                AFEMS                   AirMechanics
                   ALADDIN            Algor                ANSYS                   AVwin (Avansse)
                   CESAR – LCPC       COSAR                COSMOS/M                CSA/GENSA
                   FEMGV              FlexPDE              CSTRAAD                 DIANA
                   MARC               ME/NASTRAN           Genesis                 MotionView
                   MSC/DYTRAN         MSC/FATIGUE          MSC/MARC                MSC/NASTRAN
                   MSC/NASTRAN        MSC/Patran           mTAB*STRESS             Multiframe
                   NE/Nastran         NISA / DISPLAY       OptiStruct              P – Frame (Softek)
                   PDE Toolbox        PDEase2D             PENTAGON 2D             PENTAGON 3D
                   PERMAS             Prokon               ProPHLEX                RISA – 2D
                   RISA – 3D          Robot 97             RSTAB                   S – Frame (Softek)
                   SAFE (CSI)         SAFI                 SAMCEF                  SAP2000 (CSI)
                   SoFiSTiK           STAAD III            STAAD/Pro               STARDYNE
                   STRAND6            STRAP                StressCheck             TEDDS
                   VISAGE             AxisVM               Matrix                  .          TOWER         .....

                   Према томе,
                   инжењери су на тај начин добили веома моћно средство – алат, јер су алгоритми коришћени у
                   програму  за  пројектовање (конструисање  модела  и  извршавање  прорачуна),  засновани  на
                   синтези  и  сазнањима  из  више  научних  дисциплина,  и  на  искуству  великог  броја  стручњака
                   различитих профила.
                   Свакако  да  овако  широко  образовање  очекује  од  конструктера  превелик  напор  имајући  у  виду
                   захтев за познавањe завиднoг ниво и суштине основне струке.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="3"><![CDATA[2                               СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   2Д прорачунски модели – равански носачи.

                   Основна концепција рада апликативног софтвера за прорачун 2Д, као и 3Д модела конструкција
                   састоји се од три фазе, и то:
                       •   Препроцесор,
                       •   Процесор, и
                       •   Поспроцесор.
                   У следећем делу укратко се објашњавају претходне фазе.

                   •   ПРЕПРОЦЕСОР
                   Препроцесор  представља  прву  фазу (припрему)  формирања  геометријског  модела.  Овај  део
                   активности може бити делимично спроведен у CАD окружењу (конструисан геометријски модел)
                   уколико  је  изабран  програм  за  прорачун  у  кореспонденцији  преко  формата  фајла (*.dxf)  са
                   програмом за CAA (Import – опцијом). За већину прорачуна спроведених МКЕ карактеристичан је
                   велики  број  улазних  података  везаних  за  дефинисање (груписање)  координата  чворних  тачака
                   КЕ,  оптерећења,  граничних  услова  и  итд.  Припрема  наведених  улазних  података  представља
                   сложен посао који је из тих разлога подложан грешкама, за чије проналажење и отклањање треба
                   много  времена,  понекад  и  са  неповољним  исходом.  Развој  програмских  модула  за  унос,
                   генерисање,  контролу  и  верификацију  улазних  података  дискретизованог  модела,  био  је
                   неминован  и  саставни  је  део  програма  за CАА.  Основне  карактеристике  програма  за
                   препроцесирање у радовима су запажени, и наводе се неке од њих:
                       •   ограничење броја чворних тачака и свих КЕ,
                       •   аутоматизација мануелног рада интерактивним генерисањем. Систем је модуларно
                          конципиран и може се лако проширити и прилагодити новим функцијама,
                       •   улазни  подаци  сврстани  су  у  три  целине (чворне  тачке  и  степени  слободе,  КЕ  и
                          оптерећења) и они се генеришу, контролишу и коригују посебно или заједно,
                       •   комплексна структура модела се добија сабирањем простих и сложених делова
                          структуре ("мозаик" примитива). Примитиви имају особину да нумерација иде из почетка.
                          Контрола целог модела није потребна, јер се делови модела контролишу пре сабирања,
                       •   према разним моделима генерисања (препознавања) тачака, елемената и оптерећења
                          постоје: математичке (скалирање, транслација, ротација, симетрија и др.), програмске и
                          друге опције. Генерисање је: аутоматско, полуаутоматско и ручно.
                       •   примитиви аутоматски генерисани су линијски, површински и запремински. Генерисање
                          модела структуре врши се на основу грубе поделе – региона.
                       •   конфоран рад при генерисању, графичкој контроли, верификацији и приказу модела,
                       •   цео систем је конципиран да се са мало унесених података генерише веома много
                          података. Улазни подаци могу бити задати са терминала или датотеке. Интерактивни рад
                          програма се аутоматски записује у датотеку генерисаних података, која се може, после
                          корекције, користити као улаз,
                       •   конверзија модела и цртежа су присутне у виду  *.dwg,  *.dxf датотеке,
                       •   оптимизација повезаности чворних тачака модела,
                       •   посебан програм за цртање омогућава цртање независно од генерисања цртежа. Такав
                          програм поседује функцију одбацивања "дуплих" линија.



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="4"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                            3



                   •   ПРОЦЕСОР
                   Представља у суштини језгро програма тј. њен део који се односи на спровођење тока прорачуна
                   и његове обраде. Концепт је нумеричка метода која у суштини прави дискретизацију структуре на
                   већи  број  коначних  елемената (линијских,  површинских,  запреминских)  најчешће  правилног
                   геометријског облика.

                   •   ПОСПРОЦЕСОР
                   Функција постпроцесора представља помоћ при обради резултата прорачуна, тј. омогућава да се
                   ручна  обрада  замени "кондензованом"  штампом.  Излазни  резултати  су  по  правилу  слободног
                   начина  изборa,  и  бирају  се  у  зависности  проблема  који  се  посматра.  У  прикладном  облику
                   добијају  се  резултати  статичких  и  деформацијских  величина, (поред  осталог),  као  и
                   мултимедијална симулација "одзива" конструкције  изложене утицају оптерећења (алтернативног
                   карактера).
                   Код линеарне статичке анализе излазни резултати могу бити:
                       •   померање чворова,
                       •   силе у пресецима,
                       •   реакције ослонца,
                       •   утицајне линије, итд.

                   Једна примена апликативног софтвера – Прорачун 2Д конструкција помоћу рачунара





















                   +Tower 5+  3D model builder ©  Radimpex
                   http://www.radimpex.co.yu
                   radimpex@eunet.yu
                   Брсјачка 18, 11000 Београд, СРБИЈА.

                                                          †††

                   Рад у апликацији Tower 5, се илуструје кроз једноставан 2Д модел, по принципу корак по корак.
                   Наиме,  апликација  је  подржана  са  упутством –  приручником  које  је  прати,  али  због  обимности
                   инструкција намењених широком кругу корисника тј. настоје се приказати комплетне могућности,
                   овде се издваја само један део. Мали део је издвојен по идеји Аутора, као и због тога што се у
                   оквиру наставе из предмета Статика конструкција 2, студенти уводе и упознају са рачунаском
                   апликацијом Тower 5,  и то са делом за статички прорачун конструкција по теорији првог реда.

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="5"><![CDATA[4                               СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   1.  Покретање програма Тower 5
                   Подразумева се да је инсталација програма спроведена по процедури и упутству датог од стране
                   Radimpex – a.
                   •   Покретање апликације је кликом са левим тастером миша на Start – Programs – Radimpex –
                       Tower 5,  или са Desktop – a, ако је пречица направљена приликом инсталације.














                   2.  Радна површина Тower 5
                   •   Линија падајућих менија – 1,
                   •   Toolbars – са "иконама" – пречице команди из падајућих менија – 2,
                   •   Радни простор – диспозиција (прва пројекција) – 3,
                   •   2Д поглед – попречни пресеци конструкције (друга пројекција) – 4,
                   •   3Д поглед – просторни погледи (ротирање), рендер – 5,
                   •   Линија за унос података (у њој уносимо податке активиране командом из менија) – 6








                                       2                            1


                                5



                                                                                         2
                                                                        4







                                3


                           6







                                                     .......Слика – 01.......
                   •   Прелазак из једног у други радни простор из 4 у 5, или из 5 у 3 или из 3 у 4 се врши левим
                       кликом миша на одговарајући правоугаоник у углу жељеног погледа.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="6"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                            5



                   3.  Помоћне осе или уводнице – прецизност у цртању
                   Уколико се графички модел израђује у Tower – у, започињемо са постављањем помоћних оса а
                   потпуну прецизност при цртању модела је са прецизним погађањем тачака "иконица" – 5.
                   •   Прелазимо у прву пројекцију – 1,
                   •   Активирамо помоћне осе – 2,
                   •   Шири опис и могућности управљања овом командом се одвија кликом на одговарајући захтев
                       у линији – 3, (нпр. ако је нацртана оса, погрешна, треба је брисати, онда се мишем кликне на
                       брисање у 3 , и та команда постаје активна, а затим кликом миша се покаже на осу),
                   •   Унос растојања између помоћних оса је у метрима на месту – 4.
                   •   Координатни  систем (глобални)  се  налази  у  сваком  радном  делу  активног  прозора  као
                       водиља за сналажење у равни или у простору.





                                                                                        5




                                                                                        2












                     1



                            3             4







                                                     .......Слика – 02.......2
                   Напомена:
                   Геометријски модел можемо нацртати – израдити и у некој од рачунарских апликацији породице
                   CAD (Computer Aided Drawing), али је услов да је сачуван у датотеци формата записа (*.dxf). Овде
                   се  ова  могућност  истиче  и  тврди  да  постоји  двосмерна  интеракција  у  кореспонденцији
                   рачунарских апликација CAD – CAA и обрнуто, али се овде неће приказивати!
                   Треба имати у виду да је веома важно искуство стечено у раду ови програмских апликација, и
                   конфор који пружа свака од њих. С друге стране, треба веома пажљиво проучити упутства и једне
                   и друге апликације, а решења одабирати по мери и филозофији уобичајен у инжењерском свету.!
                   Техничка коректност и визуелна представа излазних резултата треба се тумачити и приказивати
                   на начин који је техничком лицу компатибилан, употребљив, јасан, тачан, коректан, прегледан и у
                   струци поуздан.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="7"><![CDATA[6                               СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   4.  Прва помоћна оса паралелна Y – оси
                   •   Кликом миша на осу "х" мења је у "у" или обрнуто, значи да желимо цртати осу паралелно
                       тој оси у глобалном координатном систему – 1,
                   •   Упишимо прво растојање у глобалном координатном систему: 4.0m – 2. → Enter

























                                            1         2






                                                     .......Слика – 03.......
                   •   На  слици – 04  се  уочава  новонастала  ситуација,  и  имамо  постављену  прву  помоћну  осу
                       паралелну "у – оси" глобалног координатног система.

































                                                     .......Слика – 04.......



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="8"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                            7



                   5.  Постављање помоћних оса у низу од претходне
                   •   Пишимо @2*3 где @ значи да се наредне две осе одмеравају од последње додате осе за
                       растојање од по 3.0m – 1, → Enter.
























                                                        1







                                                     .......Слика – 05.......
                   •   На  слици – 06  се  уочава  новонастала  ситуација,  и  имамо  постављене  три  помоћне  осу
                       паралелну "у – оси" глобалног координатног система.

































                                                     .......Слика – 06.......



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="9"><![CDATA[8                               СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   6.  Дефинисање погледа у равни цртања – попречни пресек
                   •   Десним тастером миша кликнемо на правоугаоник прозора Диспозиција и издамо команду
                       Нови.

































                                                     .......Слика – 07.......
                   •   Са укљученом командом за прецизно погађање тачака идемо у положај – 1,

                   •   Затим у једном потезу према – 2,
                   •   Завршетак активности је са десним тастером миша.




















                              1            2











                                                     .......Слика – 08.......



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="10"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                            9



                   •   Резултат претходног корака је приказан на слици – 09.

































                                                     .......Слика – 09.......

                   7.  Прелазак из равни прве пројекције у раван друге пројекције
                   •   Кликом на правоугаоник 2Д поглед прелази се у простор попречног пресека Х_1 – 1,

                   •   Поставимо "х – осу", као референтну – 2,
                   •   Преко тастатуре упишимо да је следећа помоћна оса за 3.0m од "х – осе" глобалног
                       координатног система померена – 3.









                                                   1














                                           2          3






                                                     .......Слика – 10.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="11"><![CDATA[10                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   Резултат претходног корака је приказан на слици – 11.

































                                                     .......Слика – 11.......

                   8.  Дефинисање карактеристика греда – коначних елемената
                   •   Левим кликом миша на палети са падајућим менијима бирамо Конструкција, а затим
                       активирамо команду – Греда

































                                                     .......Слика – 12.......




                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="12"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           11



                   •   Идемо левим кликом миша на Пресек – 1















                                                       1















                                                     .......Слика – 13.......

                   •   Бирамо тип попречног пресека – 1,
                   •   Уписујемо димензије попречног пресека према датој скици – 2,
                   •   Прихватамо унесене податке командом Додај – 3,
                   •   Кликом миша на Прихватам пресек је дефинисан са константном ширином и висином – 4.









                                                                             2
                                                  1






                                                                             4
                                          3











                                                     .......Слика – 14.......

                   •   Враћамо се на полазни дијалог прозор и кликом на Материјал – 1, додељујемо врсту
                       материјала од кога је израђена греда кликом миша на ред у табели понуђених материјала.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="13"><![CDATA[12                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2















                                                       1







                                                     .......Слика – 15.......
                   •   Кликом миша на Прихватам – 2 извршили смо избор материјала.












                                                                       2







                                                     .......Слика – 16.......

                   •   Овако изгледа потпуно дефинисан попречни пресек греде константног попречног пресека.




















                                                     .......Слика – 17.......

                   9.  Дефинисање греде линеарно променљивог попречног пресека – по висини
                   •   Из падајућег менија Конструкција бирамо поново команду Греда.
                   •   Избором Додај – 1 , у списак се дописује следећи ред (плава линија).
                   •   Надаље, идемо левим кликом миша на команду Пресек – 2, где имамо,


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="14"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           13












                                   1                  2









                                                     .......Слика – 18.......
                   •   Изаберимо попречни пресек на почетку греде – 1,
                   •   Доделимо ширину и висину пресека на почетку греде – 2,
                   •   Командом Додај – 3 , попречни пресек је дефинисан као на скици – 4,
                   •   На тај начин почетак греде је дефинисан командом Прихвати – 5.



                                                                            20
                                              1                                          2
                                                                            25








                                                                                 4


                                                                                         5
                             3






                                                     .......Слика – 19.......
                   •   Потом дефинишимо материјал – 1, а затим командом Променљив пресек – 2 , имамо









                                                2      1









                                                     .......Слика – 20.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="15"><![CDATA[14                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   Задајемо ширину и висину попречног пресека на крају греде – 1
                   •   Опцијом Додај – 2, додајемо у списак – 3 , којим се још може на одређеној дужини греде
                       мењати, релативна или апсолутна висина положаја неутралне осе, и вршити поравнање – 4,
                   •   Командом Прихвати – 5 , дефинисали смо променљиви попречни пресек.



                                                                 1














                             2          3                                     5
                                                                   4



                                                     .......Слика – 21.......
                   •   Поравнање попречних пресека гледано са почетка греде је




















                                                     .......Слика – 22.......
                   •   Поравнање попречних пресека гледано на крају греде је





















                                                     .......Слика – 23.......

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="16"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           15



                   10.  Цртање геометрије носача – геометријски модел
                   •   Прво, поставимо први попречни пресек као тренутни за цртање греда левим кликом миша на
                       команду Сет – 1,
                   •   Затим, левим кликом миша са укљученом командом за прецизно погађање тачака у
                       континуитету почев од 2 – 3 – 4 – 5 цртамо потез греда, и завршимо десним тастером миша.





                                                   2           3          4              5

















                                          1






                                                     .......Слика – 24.......
                   •   Резултат претходног корака је приказан на слици – 25.































                                                     .......Слика – 25.......
                   •   Из падајућег менија Конструкција – Греда изаберимо пресек 2 као текући левим кликом
                       миша на други ред – 1,
                   •   Командом Прихвати попречни пресек 2 је активиран за цртање греде – 2,


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="17"><![CDATA[16                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



















                                             1                    2















                                                     .......Слика – 26.......
                   •   Левим кликом миша на почетну тачку или тачку почетка греде – 1,
                   •   Повлачењем миша према тачки – 2 видимо правац пружања будуће греде.






                                                            2















                                                            1







                                                     .......Слика – 27.......
                   •   Левим кликом миша у тачку – 2 имамо ситуацију као на слици – 28.

                   •   Бели квадрат је обележио тачку краја греде променљивог попречног пресека.
                   •   Десним кликом миша завршава се цртање греде променљивог попречног пресека.




                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="18"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           17



































                                                     .......Слика – 28.......
                   •   На тај начин имамо геометријски модел носача у пројекцији (2Д поглед) и аксонометријски
                       приказ (3Д поглед).
































                                                     .......Слика – 29.......

                   11.  Гранични услови по реакцијама – дефинисање ослонаца
                   •   Из линије падајућих менија изаберемо мени Конструкција, и левим кликом миша активирамо
                       команду Тачкасти ослонац.
                   •   Командом Додај – 1, дефинишемо први гранични услов – непокретан ослонац, плава линија
                       показује да је истовремено додат ослонац на листу.



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="19"><![CDATA[18                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   Затим  левим  кликом  миша  ослобађамо  одговарајуће  реакције  скидањем  знака  .√  .  –  2,,  уз
                       истовремену промену на скици, ако кликнемо левим тастером миша на 2Д приказ – 3.





                                        2





                                           1






                                                                  3










                                                     .......Слика – 30.......
                   •   Потом, следи нови ослонац – 1, покретни ослонац,
                   •   Спречавамо компоненту реакције у вертикалном правцу (R2) – 2,
                   •   Дефинишимо трећи ослонац поново са – 1, у нашем случају укљештење,
                   •   Спречимо хоризонталну (R1) и вертикалну (R2) компоненту реакције, и момент савијања
                       управно на раван 2Д погледа или носача (M2) – 3,
                   •   Дефинисање ослонаца завршавамо са командом Прихвати – 4.





                                       2




                               3
                                           1



                                                                      4












                                                     .......Слика – 31.......




                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="20"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           19



                   •   Задњи постављен ослонац је активан и са укљученом опцијом за прецизно погађање тачака
                       кликом миша на место ослонца Сет_3, обележимо место – 1, а потом десним тастером миша
                       завршимо ову активност.







                                                                                   1























                                                     .......Слика – 32.......

                   •   Поново, са линије падајућих менија бирамо Конструкција – Тачкасти ослонац.
                   •   Кликом миша на Сет 2 – 1, постављамо за активан покретан ослонац, завршимо са – 2,
                   •   Наставимо, левим тастером миша прецизним погађањем обележимо положај будућег
                       ослонца и завршимо активност десним тастером миша.
                   •   Претходни кораци треба да се понове за непокретан ослонац – Сет 1.












                                   1




                                                                      2












                                                     .......Слика – 33.......

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="21"><![CDATA[20                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   На слици – 34 се уочава новонастала ситуација, значи да сада имамо дефинисан графички
                       модел и граничне услове по реакцијама.

































                                                     .......Слика – 34.......
                   12.  Дефинисање оптерећења на носачу
                   •   У овом примеру потребно је дефинисати четири оптерећења,
                   •   Са линије падајућих менија идемо на мени Оптерећење и левим кликом миша бирамо
                       команду Случајеви оптерећења.
































                                                     .......Слика – 35.......



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="22"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           21



                   •   Идемо прво са левим кликом миша на команду Додај – 1,
                   •   У отворени простор кликом миша означимо и са тастатуре напишемо назив оптерећења – 2,








                                                2              1








                                                     .......Слика – 36.......


                   •   Следи, поново команда Додај – 1, на основу чега додајемо други случај оптерећења у листу,
                   •   У отворено поље кликом миша означимо, и са тастатуре упишемо назив оптерећења – 2.







                                                               1
                                                2







                                                     .......Слика – 37.......

                   •   Трећи и четврти случај оптерећења се постави на претходни начин,
                   •   Затим, командом Прихвати – 1, затварамо дијалог прозор. Са овим смо навели само списак
                       оптерећења који делује на носач, али не и њихов интензитет или вредност.










                                                                   1





                                                     .......Слика – 38.......

                   •   Са – 1, отворимо листу оптерећења,
                   •   У другом кораку са – 2 , поставимо "Задато оптерећење" као активно.




                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="23"><![CDATA[22                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2









                                                   2                   1
























                                                     .......Слика – 39.......

                   •   Са линије падајућих менија бирамо Оптерећење, и левим кликом миша активирамо врсту
                       оптерећења – Линијско оптерећење.
































                                                     .......Слика – 40.......

                   •   Са – 1, левим кликом миша потврдимо да се ради о сили,
                   •   Упишимо вредност интензитета једнако подељеног оптерећења у – 2,
                   •   Дефинишимо смер у неком од расположивих координатних система, у овом примеру то је у
                       глобалном координатном систему левим кликом миша на – 3,
                   •   Визуелну контролу ове активности пратимо са кликом миша на – 4, на основу скице – 5,


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="24"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           23



                   •   Крај ове активности потврдимо левим кликом миша на Прихвати – 6.








                                     1

                                     2                     5




                                                                  4
                                     3
                                                                           6











                                                     .......Слика – 41.......

                   •   После чега остаје активна ова активност, где са левим кликом миша (укључена команда за
                       прецизно погађање тачака) идемо редом од тачке – 1 , према – 2, према – 3, и завршимо са
                       десним кликом миша. На тај начин аутоматски се појављује једнако подељено оптерећење.
                   •   Комбинацијом тастера Alt+F10 визуелно коригујемо размеру оптерећења (смањујемо), а са
                       F10 (повећавамо).






                                                   1              2           3
























                                                     .......Слика – 42.......
                   Напомена:
                   •   Овде је дата само једна од финеса коју нуди ова апликација, поред других које постоје. За
                       остала олакшања и пречице обавезно консултовати оригинално упутство Tower – a. Аутор

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="25"><![CDATA[24                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                       ове публикације неће улазити у све детаље, због тога што је овај приступ превасходно
                       едукативног карактера студената конструктивног смера на Грађевинском факултету из
                       предмета Статика конструкција 2. Наравно, не заборавља се да су полазници овог курса
                       "студенти" и да се њихово интересовање не може са овим приручним средством окончати.!.
                   Надаље...
                   •   Левим кликом миша на – 1, отворимо листу оптерећења,
                   •   Са – 2, поставимо левим кликом миша "Температура у оси штапа" као активну.





                                                   2                   1

























                                                     .......Слика – 43.......

                   •   Са линије падајућих менија изабрати Оптерећење, и са левим кликом миша активирати
                       команду Температурни утицаји у греди.
































                                                     .......Слика – 44.......

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="26"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           25



                   •   Са левим кликом миша, од позиције – 1, преко – 2, и – 3, означимо штапове у којима имамо
                       дато дејство, а потом десним кликом миша завршимо претходно започету активност.








                                                                          2           1







                                                               3













                                                     .......Слика – 45.......

                   •   После тога, отвара се дијалог прозор, где у поље левим кликом миша поставимо његов
                       курсор и са тастатуре упишимо задату вредност дејства – 1,
                   •   Командом Прихвати – 2, обавили смо тај посао.

















                                                               1



                                                               2








                                                     .......Слика – 46.......
                   •   На слици – 47 имамо резултата који се добије после додељивања температурног дејства тј. у
                       виду ознаке температуре у оси штапа на носачу.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="27"><![CDATA[26                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2




































                                                     .......Слика – 47.......


                   •   Левим кликом миша на – 1, отворимо листу оптерећења,
                   •   Са – 2, поставимо левим кликом миша "Температура у оси штапа" као активну.







                                                   2                    1
























                                                     .......Слика – 48.......

                   •   Са линије падајућих менија изабрати Оптерећење, и са левим кликом миша активирамо
                       команду Температурни утицаји у греди.



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="28"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           27



































                                                     .......Слика – 49.......

                   •   Са левим кликом миша, почев од позиције – 1, преко – 2, означимо штапове у којима имамо
                       дато дејство, а потом десним кликом миша завршимо претходно започету активност.

















                                                                           2          1














                                                     .......Слика – 50.......


                   •   После тога отвара се дијалог прозор, где у поље левим кликом миша поставимо његов курсор
                       и са тастатуре упишимо задату вредност дејства по висини попречног пресека – 1,
                   •   Командом Прихвати – 2, обавили смо овај посао.



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="29"><![CDATA[28                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2






















                                                              1

                                                              2








                                                     .......Слика – 51.......


                   •   На слици – 52 имамо резултат који се добије после додељивања температурног дејства тј. у
                       виду ознаке температурне разлике по висини попречног пресека греде.
































                                                     .......Слика – 52.......


                   •   Левим кликом миша отворимо листу оптерећења, и поставимо на претходно приказани начин
                       обртање укљештења као активно дејство – 1.




                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="30"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           29









                                                        1
























                                                     .......Слика – 53.......

                   •   Са линије падајућих менија изабрати Оптерећење, и са левим кликом миша активирамо
                       команду Померање ослонаца.
































                                                     .......Слика – 54.......

                   •   Левим тастером миша дати прву тачку прозора – 1, који се потом развуче повлачењем миша
                       према тачки – 2. Кликом левог тастера миша у – 2, обележен је ослонац у коме се дозвољава
                       обртање укљештења за 3 секунде угла, или 0.000873 радијана у чему се иначе ово дејство
                       уноси као улазни податак. Предзнак обртања је минус због конвенције "правила десне руке" и
                       који је у том случају супротан смеру "у – осе" глобалног координатног система.


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="31"><![CDATA[30                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2








                                                                                1










                                                                                2













                                                     .......Слика – 55.......

                   •   Претходну активност завршимо десним кликом миша, након чега се отвара следећи дијалог
                       прозор,
                   •   Левим кликом миша поставимо курсор у поље означено са – 1, и упишимо вредност,
                   •   Затим командом Прихвати – 2, задали смо обртање укљештења.




















                                                            1




                                                                              2




                                                     .......Слика – 56.......

                   •   По дефинисању овог оптерећења, као визуелна контрола дејства обртања укљештења се
                       приказује са правилом "леве руке" супротно очекивању Аутора. Због тога се показује мало
                       пре изнето на слици – 57.



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="32"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           31



                   •   Са линије падајућих менија левим тастером миша изаберимо палету Модули и активирати
                       команду Формирање мреже,
































                                                     .......Слика – 57.......

                   •   Након чега апликација даје упозорење са питањем ?
                   •   Одговором ДА све промене које су направљене снимљене су у датотеку.


                   13.  Процесор
                   •   Ова активност је потпуно аутоматизована и своди се на то, да се из линије падајућих менија
                       изабере палета Модули, а потом активира команда Прорачун.
































                                                     .......Слика – 58.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="33"><![CDATA[32                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   Напомена:
                   Овај пример је прорачунат са апликацијом Tower – 3D Model Builder 5.4 DEMO [5024], због тога
                   што је демо верзија доступна на адреси http://www.radimpex.co.yu , и где студенти полазници овог
                   курса исту могу преузети (мисли се на актуелну – најновију верзију).
                   •   Са командом Прихвати – 1, следи,























                                                                       1







                                                     .......Слика – 59.......

                   •   Левим кликом миша обележимо теорију по којој се срачунавају утицаји у гредама – 1,
                   •   Командом Прихвати – 2, практично се започиње аутоматски прорачун.




                                                  1



                                                  2





                                                     .......Слика – 60.......

                   •   Након прорачуна апликација издаје обавештење следеће садржине:










                                                     .......Слика – 61.......

                   •   Левим кликом миша на команду Прихвати процесорски део Tower – a, је спроведен.

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="34"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           33



                   14.  Поспроцесор
                       Поспроцесор је део којим се на одговарајући начин кориснички захтевају излазни резултати
                       спроведеног прорачуна. Излазни резултати могу се добити у текстуалној форми и графичком
                       облику. Овде смо се директно определили за графички приказ резултата прорачуна.
                   •   Прво, идемо левим кликом миша на листу оптерећења – 1,
                   •   Поставимо левим кликом миша "Задато оптерећење" као активно – 2.





                                                   2                  1

























                                                     .......Слика – 62.......

                   •   Из линије падајућих менија левим кликом миша изаберимо Утицаји, и команду Греда.
































                                                     .......Слика – 63.......

                   •   Дијалог прозор Утицаји у греди нуди нам приказ свих могућих срачунатих величина
                       (статичких и деформацијских),

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="35"><![CDATA[34                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   Левим кликом миша потврдимо поље испред утицаја кога желимо да прикажемо – 1,
                   •   Командом Прихвати тражени дијаграм ће бити нацртан на екрану монитора – 2.
                   •   Приказивање осталих утицаја један по један чинимо левим кликом миша са командом Сет, и
                       поступамо у свему као у претходним тачкама – 3.




















                                                                                          1

                                                                                  2
                                      3






                                                     .......Слика – 64.......
                   •   У доњој линији стоји назив утицаја тренутно постављеног на екрану монитора – 1,
                   •   Мерна јединица приказаног утицаја стоји у пољу – 2.
                   •   Визуелни приказ (размера дијаграма – скалирање) се мења са тастатуре функционалним
                       тастером F5 који увећава, и Alt+F5 који смањује.
                   •   Размера елемената цртежа на екрану мења се са могућностима у – 3.






                                                                       3

















                                     1                                      2





                                                     .......Слика – 65.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="36"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           35



                   •   На претходно описан начин постављамо излазни резултат за тренсверзалне силе.
































                                                     .......Слика – 66.......

                   •   Такође, на претходно описан начин постављамо излазни резултат за нормалне силе.






                                        1
























                                                     .......Слика – 67.......

                   •   Приказ реакција ослонаца се добија ако се са левим кликом миша на линији са пречицама
                       активирамо са "иконицом" командом Реакције – 1.
                   •   Све ове кораке треба поновити за сва унесена оптерећења, међутим тај део се
                       оставља за самосталну вежбу !


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="37"><![CDATA[36                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   15.  Припрема резултата за штампање
                   Овај део се укратко демонстрира на једном излазном резултату, и то дијаграму момента савијања
                   од  дејства  задатог  оптерећења.  Други  делови  припреме  се  своде  на  понављање  истих  или
                   сличних активности, које не ћемо приказивати у целини – остављене су за самосталну вежбу.
                   •   Имамо постављен излазни резултат као на слици – дијаграм момената савијања.
                   •   Левим кликом миша идемо на команду са десне стране активног прозора – Експорт блок или
                       пречицом са тастатуре F2 – 1.



                                                                              1


























                                                     .......Слика – 68.......

                   •   Затим, преко линије падајућих менија у палети Датотека левим кликом миша активирамо
                       команду Едитор хартије.































                                                     .......Слика – 69.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="38"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           37



                   •   Најпре имамо активан онај део који је последњи експортован блок. Постављањем и
                       притиском уз истовремено држање левог тастера миша у положају – 4, развлачимо блок, тј.
                       мењамо његову величину.
                   •   У прозору – 1, аутоматски је постављен садржај који се нуди за формирање коначног
                       извештаја прорачуна.
                   •   Левим тастером миша нпр. на Оптерећење, потом десним кликом миша отворимо падајући
                       мени и у њему издамо команду Генериши.
                   •   Након чега, дефинишемо оптерећење које се жели приказати као графички излаз и/или
                       текстуални.
                   •   После бирања у списку испод – Оптерећења – направљена је листа са изабраним
                       прилозима.
                   •   Левим кликом миша се поставимо на – 2, после чега се аутоматски појављује на виртуелном
                       папиру – 3 ,припремљена слика дијаграма тј. "Експортованог блока".
                   •   Виртуелни папир се такође може естетски дотеривати по жељи корисника, и због тога се
                       његово прилагођавање сопственим критеријумима оставља за самосталну вежбу.
                   •   Повратак на претходно стање за слање – убацивање новог блока дијаграма резултата
                       прорачуна виртуелну хартију, према – 5.
                   •   Штампање коначног извештаја започиње се командом Штампа – 6.



                                           1

                                           2


                                           3
                                                                                    6


                                                                                         5









                                                                                       4



                                                     .......Слика – 70.......

                   16.  Промена унесених података
                   У овом делу се показује једна корекција у уносу података и то оптерећења са називом "Задато
                   оптерећење". уколико је наравно потребно урадити промену, или ако се поткрала грешка у уносу.
                   По правилу све што је мануелно унесено подложно је корекцији – промени. Промене унесених
                   података, преко сада активираних дијалог прозора су исти они који су били присутни при првом
                   уношењу вредности за те податке.
                   •   Поставимо "Задато оптерећење" као активно на уобичајен начин – 1,
                   •   Потребно је мењати вредност интензитета једнако подељеног оптерећења са 20 на 30 kN/m,

                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="39"><![CDATA[38                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   •   Прво, са линије падајућих менија изаберемо палету Модули и левим кликом миша
                       активирамо команду Унос података.
                   •   Друго, са линије падајућих менија изаберемо палету Корекција, а потом левим кликом миша
                       активирамо команду Промена сетова.






                                                               1
























                                                     .......Слика – 71.......

                   •   После чега курсор миша се мења у квадратић, са који се левим кликом миша било који део
                       носача означи (селектује) и то значи да ту имамо намеру да нешто коригујемо – мењамо.
                   •   Левим кликом миша означимо једнако подељено оптерећење са кликом на – 1, – 2.






                                                               1            2
























                                                     .......Слика – 72.......



                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="40"><![CDATA[СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2                           39



                   •   Упишимо нову вредност интензитета једнако подељеног оптерећења – 1,
                   •   Промену интензитета оптерећења завршимо са Прихвати – 3.
                   •   Једна од алтернатива за унос смера дејства – оптерећења може бити произвољна,
                       применимо ли команду Вектор – 2,

                       Напомена:  Корак – 2, у овом примеру није потребно радити.










                                                            1







                                                   2
                                                             3









                                                     .......Слика – 73.......

                   •   На слици – 74 се јасно уочава промена,
































                                                     .......Слика – 74.......


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page><page Index="41"><![CDATA[40                              СТАТИКА КОНСТРУКЦИЈА 2



                   17.  Визуелизација прорачунског модела
                   •   Левим кликом миша два пута брзо у правоугаоник 3Д поглед, имамо као на слици – 75.
                   •   Десним кликом миша у правоугаонику 3Д поглед појављује се падајући мени,
                   •   Могућности команди које су понуђене остављају се читаоцу за самосталну вежбу и
                       прилагођавање својим потребама, осим једне.
                   •   Левим кликом миша на команду Спреда – 1, имамо резултат приказан на слици – 76, (тј.
                       другу пројекцију визуелног – физичког модела носача).






                                                         1
























                                                     .......Слика – 75.......
































                                                     .......Слика – 76.......

                   На крају, ради потпунијег и себи прихватљивог конфора у раду са апликацијом Tower 5
                   препоручује се упутство које га прати дато на адреси  http://www.radimpex.co.yu


                                                Мр Илија М. МИЛИЧИЋ, дипл.инж.грађ.
                                                       milicic@gf.su.ac.yu]]></page></pages></Search>